\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,twoside,openright]{report}
\input{config/packages.tex}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-qtree}
\input{config/fields.tex}

\begin{document}
%------------------------------------------------------------------------------
% Inicio da Capa
%------------------------------------------------------------------------------
\input{cover/cover.tex}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
% Fim da Capa
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
% Inicio da Segunda Capa
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\input{cover/cover2nd.tex}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
% Fim da Capa
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 

\def\thechapter{\Roman{chapter}} 
\def\thesection{\thechapter.\Roman{section}} 
\pagenumbering{roman}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Agradecimentos
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\chapter*{Agradecimentos}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Resumo
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\chapter*{Resumo}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Indice
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice}
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Reset aos contadores
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\newpage
\def\thechapter       {\arabic{chapter}}
\def\thesection       {\thechapter.\arabic{section}}
\setcounter{chapter}{0}
\pagenumbering{arabic}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Indicie de Figuras
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
\listoffigures
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Indicie de Tabelas
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}
\listoftables
%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%%Indicie de Lista de Codigo
%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\cleardoublepage
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\lstlistingname}
%\lstlistoflistings

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Inicio do documento
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\chapter{Introdução}
%\section{Enquadramento}
%\section{Estrutura do documento}

%------------------------------------------------------
%Objetivos
%------------------------------------------------------
%\chapter{Objetivos}

\chapter{Resolução e Conclusões}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{
1 - Assumindo que um ficheiro é uma sequência de símbolos bytes produzida por uma fonte discreta cujo alfabeto tem 256 símbolos, desenvolva uma aplicação que
 recebendo o nome do ficheiro determine a frequência de ocorrência de cada símbolo persistindo essa informação num formato a estabelecer para usar no simulador
 e estime a entropia da fonte assumindo que esta não tem memória. Use a aplicação desenvolvida para analisar vários tipos de ficheiros texto, código, imagens
 compactados, áudio, vídeo, etc..
 \\
2 - Implemente simulador de fonte discreta sem memória para gerar sequências de símbolos (ficheiros), dadas a dimensão da sequência e a informação da frequência de ocorrência no formato estabelecido.
}
R: O código feito para esta alínea está na pasta ''alinea 1 e 2'' onde o analizador da alinea 1. é o ficheiro ''alinea1.py'' e o simulador de fonte discreta da alinea 2. é o ficheiro ''alinea2.py''.

O ficheiro de estatística produzido segue o formato:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|}
 \hline
 \verb|<numero total de simbolos>| \\
 \hline
 \verb|<simbolo1><numero de ocorrencias>| \\
 \hline
 \verb|<simbolo2><numero de ocorrencias>| \\
 \hline
 \verb|<simbolo3><numero de ocorrencias>| \\
 \hline
 \verb|...| \\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Estrutura do ficheiro de estatísticas}
\label{table:alinea1stats}
\end{table}

Um exemplo deste formato é o seguinte:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|}
\hline
6 \\
\hline
a1 \\
\hline
b2 \\
\hline
c3 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Estrutura do ficheiro de estatísticas}
\label{table:alinea1demo}
\end{table}

Em que temos 6 símbolos ao todo, com o símbolo 'a' a aparecer uma vez, o símbolo 'b' duas e o símbolo 'c' três.

Para executar o ficheiro da alínea 1. execute o comando ''python alinea1.py 18220-8.txt'', caso deseje ver o \textit{debug} use o comando ''python alinea1.py 18220-8.txt T'' para analisar o ficheiro ''18220-8.txt'' (para ver o \textit{debug}, coloque sempre com ''T'' ou ''true'' no final do comando).

Para executar o ficheiro da alínea 2. execute o comando ''python alinea2.py 18220-8.txt.stats 450323'' (o valor 450323 é o tamanho do ficheiro original ''18220-8.txt'').

%Os ficheiros analisados foram:
%Imagem com tamanho X, Y, gerando os ficheiros X.stats, Y.stats, e os ficheiros produzidos pelo código da alinea 2. são: X.stats.gen, Y.stats.gen.
\end{myQuestion}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{3 - Implemente analisador de sequências admitindo que foram geradas por fonte que é uma cadeia de Markov de 1.ª ordem.  Estime a entropia e implemente  um  simulador de fonte  com memória usando as frequências de ocorrência determinadas com base numa sequência de símbolos (ficheiro).
Analise vários tipos de ficheiro e os  novos  ficheiros obtidos com o  simulador. Verifique a compressão obtida nos vários casos usando uma aplicação de compressão (por exemplo WinZIP) e comente os resultados.}
R: Para executar o ficheiro da alínea 3. vá a pasta ''alinea3'' e execute o comando ''python alinea3.py \verb|<ficheiro>|'' onde o ficheiro pode ser o ficheiro de exemplo ''markov\_known\_sequence.txt'' e será gerado o ficheiro ''markov\_known\_sequence.txt.markovgen''.
\end{myQuestion}


%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{ 4 - Implementar simulador de fonte com  memória  (pelo menos para cadeia de Markov de 1.ª ordem) baseado no método de C. Shannon: 
\emph{To construct ''second-order approximation, i. e., first-order Markov chain,'' for example, one opens a book at random and selects a letter at random on the page. This  letter is recorded. The book is then opened to another page and one reads until this letter is encountered. The succeeding letter is then recorded. Turning to another page this second letter is searched for and the succeeding letter recorded, etc. A similar process was used for ''high-order approximations''.} }
R: Para executar o ficheiro da alinea 4. vá a pasta ''alinea4'' e execute o comando ''python alinea4.py \verb|<ficheiro>|'', onde \verb|<ficheiro>| é substituído por ''test\_input.txt'' e será gerado o ficheiro ''test\_input.txt.gen''.
\end{myQuestion}


%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{5- Discuta a generalização do código de Huffman para códigos m-ários. \\Ilustre com exemplo. }

A generalização do código de Huffman para códigos m-ários, torna-se relativamente simples se tivermos em mente o seu algoritmo. As \emph{regras} do código diz-nos que:
\begin{enumerate}
	\item Os símbolos mais prováveis têm palavras de código mais pequenas
	\item Os símbolos menos prováveis têm palavras de código com o mesmo comprimento
\end{enumerate}

Admitindo que \textbf{\textit{M}} é o número de nós filhos para utilizar na codificação de Huffman, em que: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{\textit{M}} \textgreater 1 
	\item \textbf{\textit{M}} = 2 então o código é binário de Huffman
	\item \textbf{\textit{M}} \textgreater 2 então o código é m-ário
\end{itemize}	

A seleção do \textbf{\textit{M}} deve ter em conta o alfabeto utilizado para que a arvore não fique desproporcionada quer na largura da arvore, que na sua altura, tornando mais complexo o codificador e o descodificador.

Admitindo que temos uma seleção \textbf{\textit{M}} = 3 com um alfabeto de 5 símbolos tal que A = \{a,b,c,d,e\} e cuja sua distribuição de probabilidade é a seguinte( a probabilidade está ordenada para simplificar):
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{| c | c |}
\hline
\textbf{símbolo} & \textbf{P(x)}\\
\hline
 a & 0,50 \\
 \hline
 b & 0,30 \\
 \hline
 c & 0,10 \\
 \hline
 d & 0,05 \\
 \hline
 e & 0,05 \\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Distribuição Probabilística da Codificação m-ária }
\label{table:table51}
\end{table}
Ao construirmos a árvore a mesma ficará disposta da seguinte forma:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[level distance=20mm]
    \tikzstyle{every child node}=[circle,draw, minimum size=10mm]
    \tikzstyle{level 1}=[sibling distance=40mm]
    \tikzstyle{level 2}=[sibling distance=40mm]
    \tikzstyle{level 3}=[sibling distance=30mm]
    
    \node[circle,draw, minimum size=10mm] {\footnotesize 1}
        child {node {\footnotesize 0.50} child { node {\footnotesize \textbf{a}}}edge from parent node[left] {\textbf{0}}}
        child {node {\footnotesize 0.30} child { node {\footnotesize \textbf{b}}} edge from parent node[left] {\textbf{1}}}
        child {node {\footnotesize 0.20}
        		child {
        			child {node {\footnotesize 0.10} child { node {\footnotesize \textbf{c}} } edge from parent node[left] {\textbf{0} }}
        			child {node {\footnotesize 0.05} child { node {\footnotesize \textbf{d}} } edge from parent node[left] {\textbf{1} }}
        			child {node {\footnotesize 0.05} child { node {\footnotesize \textbf{e}} } edge from parent node[left] {\textbf{2} }}
        		}edge from parent node[left] {\textbf{2}}
        }
    ;
\end{tikzpicture}
  \caption{Arvore binária de acordo com o algoritmo de Huffman}
  \label{fig:alinea8}
\end{figure}

Por fim temos a seguinte tabela de codificação:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{| c | c |}
\hline
\textbf{símbolo} & \textbf{código}\\
\hline
 a & 0 \\
 \hline
 b & 1 \\
 \hline
 c & 20 \\
 \hline
 d & 21 \\
 \hline
 e & 22 \\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Código de acordo com o algoritmo de Huffman}
\label{table:alinea52}
\end{table}
Podemos então generalizar para os códigos m-ários o algoritmo de Huffman.

\end{myQuestion}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}	
{6- Admitindo alfabetos até 512 símbolos discuta uma forma eficiente para representar o respetivo código de Huffman. }

O código de Huffman necessita de conhecer à partida a probabilidade dos símbolos do alfabeto, o que leva que seja um processo com dois passos. O primeiro passo recolhe as estatísticas dos símbolos mensagem e o segundo passo codifica a mensagem baseada nas probabilidades encontradas. Este processo é relativamente demorado.
O descodificador necessita de conhecer a estatística da fonte para poder descodificar a mensagem,

Em alternativa, surgiu o Código de Huffman Adaptativo em que nem o codificador, nem o descodificador sabem à partida as probabilidades dos símbolos, pelo que a árvore é construída à medida que a mensagem vai sendo codificada/descodificada. No inicio a codificação é ''ineficiente'' mas à medida que vai codificando vai corrigindo as estatísticas e ''aprende'' a codificar melhor.

O processo começa com um nó \textit{dummy} para iniciar a árvore e à medida que é lido um símbolo é lido é adicionada à árvore e as estatísticas 
são atualizadas.


\end{myQuestion}


%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{7 - Considerando alfabeto com quatro símbolos e codificação estática, implemente demonstrador do codificador e do descodificador aritmético com escalamento.}
R: Para codificar um ficheiro com este algoritmo necessitamos de um dicionário igual ao que é criado pelo algoritmo da alínea 1. Podemos também utilizar esse algoritmo (da alínea 1.) sobre um ficheiro conhecido, gerando assim o dicionário (com a extensão .stats) e depois codificar o ficheiro usando este algoritmo, com o comando de codificação que se segue.

Para codificar um ficheiro,  vá a pasta ''alinea7'' e pode executar o comando ''python alinea7.py \verb|<ficheiro>| \verb|<dicionario>| \verb|<tamanho>| e'' onde \verb|<ficheiro>| é o ficheiro de entrada, \verb|<dicionario>| é o dicionário utilizado pelo codificador aritmético, \verb|<tamanho>| é o tamanho do ficheiro que queremos codificar (totalmente ou parcialmente) e o argumento ''e'' indica ao programa que queremos codificar o ficheiro. O output do programa é um valor entre zero e um que representa o ficheiro codificado com codificação aritmética. Um exemplo de utilização é o comando ''python alinea7.py example\_input\_file.txt example\_dictionary.txt 14 e''

Para descodificar o valor codificado aritméticamente podemos usar o comando ''python alinea7.py \verb|<valor>| \verb|<dicionario>| \verb|<tamanho>| d'' onde \verb|<valor>| é o valor que foi obtido na codificação, \verb|<dicionario>| é o dicionário utilizado pelo codificador aritmético, \verb|<tamanho>| é o tamanho do ficheiro que queremos descodificar (totalmente ou parcialmente) e o argumento ''d'' indica ao programa que queremos descodificar o ficheiro. Um exemplo de utilização é o comando ''python alinea7.py 0.0127446157813 example\_dictionary.txt 14 d''
\end{myQuestion}







%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{8 - Considere uma fonte discreta sem memória com alfabeto {a, b, c, d}. Admitindo codificação de Huffman, caracterizar a distribuição de probabilidade que torna o código menos eficiente.}
A definição diz-nos que o código é menos eficiente quando para representar um símbolo utilizamos mais bits do que o necessário. No entanto existem situações em que o algoritmo de Huffman nos força a desperdiçar bits, dada a natureza do algoritmo.

Se pensarmos numa situação em que temos \emph{uma fonte discreta sem memória com alfabeto {a, b, c, d}} e que temos uma distribuição probabilística desequilibrada tal que temos :
\begin{itemize}
        \item símbolo ''a'' com uma probabilidade de 49\%
        \item símbolo ''b'' com uma probabilidade de 49\%
        \item símbolo ''c'' com uma probabilidade de 1\%
        \item símbolo ''d'' com uma probabilidade de 1\%
\end{itemize}
Seguindo o algoritmo de Huffman temos a seguinte árvore:
\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{tikzpicture}[level distance=20mm]
    \tikzstyle{every child node}=[circle,draw, minimum size=10mm]
    \tikzstyle{level 1}=[sibling distance=40mm]
    \tikzstyle{level 2}=[sibling distance=40mm]
    \tikzstyle{level 3}=[sibling distance=30mm]
    
    \node[circle,draw, minimum size=10mm] {\footnotesize 1}
        child {node {\footnotesize 0.49} 
                child { node {\footnotesize \textbf{a}}}        
        edge from parent node[left] {\textbf{0}} }
        child {
            node {\footnotesize 0.51} 
            child {node {\footnotesize 0.49} child { node {\footnotesize \textbf{b}}} edge from parent node[left] {\textbf{0}} }
                    child {
                          node {\footnotesize 0.02}
                                child { node {\footnotesize 0.01} child { node {\footnotesize \textbf{c}}}  edge from parent node[left]  {\textbf{0}}}
                                child { node {\footnotesize 0.01} child { node {\footnotesize \textbf{d}}} edge from parent node[right] {\textbf{1}}}
                          edge from parent node[right] {\textbf{1}}
                    } edge from parent node[right] {\textbf{1}}
        } 
    ;
\end{tikzpicture}
  \caption{Arvore binária de acordo com o algoritmo de Huffman}
  \label{fig:alinea8}
\end{figure}

Após da construção da árvore podemos criar a tabela de codificação/descodificação de símbolos:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c | c}
\textbf{símbolo} & \textbf{código}\\
 a & 0 \\
 b & 10 \\
 c & 100 \\
 d & 101 \\
\end{tabular}
\caption{Código de acordo com o algoritmo de Huffman}
\label{table:alinea8}
\end{table}

Como podemos verificar, para codificar quatro símbolos com esta probabilidade estamos a gastar dois bits para codificar o símbolo 'b' que é tão provável como o símbolo 'a'.

\end{myQuestion}


%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{9 - Considerando que o conteúdo dos ficheiros são sequências de símbolos a que correspondem números inteiros de 0 a 255, implemente um demonstrador de algoritmo adaptativo para código de Golomb-Rice.}
R:
\end{myQuestion}


%-------------------------------------------------------------------
%Conclusão
%-------------------------------------------------------------------
%\chapter*{Conclusão}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusão}

%-------------------------------------------------------------------
%Bibliografia
%-------------------------------------------------------------------
\renewcommand\bibname{Bibliografia}
\begin{thebibliography}{1} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\begin{scriptsize}
  \bibitem{Introduction_to_Data_Compression} Khalid Sayood \emph{Introduction to Data Compression}, Morgan Kaufmann, third edition 
  \bibitem{The_Data_Compression_Book} Mark Nelson,Jean-Loup Gailly \emph{The Data Compression Book},  John Wiley \& Sons, second edition
\end{scriptsize}
\end{thebibliography}

\end{document}
